\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Orthogonalité et distances dans l'espace -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0mm}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\newcommand{\vi}{\vect{i}}
\newcommand{\vj}{\vect{j}}
\newcommand{\vk}{\vect{k}}
\newcommand{\vu}{\vect{u}}
\newcommand{\vv}{\vect{v}}
\newcommand{\vw}{\vect{w}}

% Bulletin officiel
% =================
%
% Capacités attendues
% -------------------
%
% [ ] Utiliser le produit scalaire pour démontrer une orthogonalité, pour
%     calculer un angle, une longueur dans l’espace.
% [ ] Utiliser la projection orthogonale pour déterminer la distance d’un point
%     à une droite ou à un plan.
% [ ] Résoudre des problèmes impliquant des grandeurs et mesures : longueur,
%     angle, aire, volume.
% [ ] Étudier des problèmes de configuration dans l’espace : orthogonalité de
%     deux droites, d’une droite et d’un plan ; lieux géométriques simples, par
%     exemple plan médiateur de deux points.
%
% TODO
% ----
%
% + Ajouter un exercice avec une intersection de plan dont on détermine
% l'équation paramétrique, ça revient souvent

\begin{document}

\begin{exobox}
  On donne les vecteurs $\vect{u}$ et $\vect{v}$ tels que :
  $||\vect{u}||=2\sqrt3$, $||\vv||=3$,
et $\widehat{(\vect{u}, \vect{v})} = 60^\circ$.
Calculer le produit scalaire $\vect{u} \cdot \vect{v}$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un cube $ABCDEFGH$ d'arête $4$, calculer le produit scalaire
  $\vect{AC}\cdot\vect{AG}$.
\end{exobox}


\begin{exobox}
Soit $ABCDEFGH$ un cube. Les points $I$, $J$, $K$ et $L$ sont les milieux
respectifs des côtés $\left[ AB \right]$, $\left[ EF \right]$, $\left[ GH
\right]$ et $\left[ CD \right]$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que la droite $(FH)$ est orthogonale au plan $(AEC)$.
  \item Dans chaque cas, déterminer si le plan et la droite donnés sont orthogonaux.  
Justifier la réponse.  
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \small
    \item $(DCG)$ et $(IL)$.
    \item $(ABF)$ et $(HJ)$.
    \item $(EFC)$ et $(KI)$.
    \item $(ABC)$ et $(DK)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

\item Dans chaque cas, déterminer si les deux droites données sont orthogonales.  
Justifier la réponse.  
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
 %   \small
    \item $(IK)$ et $(JL)$.
    \item $(JH)$ et $(DH)$.
    \item $(HG)$ et $(IL)$.
    \item $(JC)$ et $(KB)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item On suppose de plus que le cube est de côté $4$. Calculer chaque produit
  scalaire puis une valeur approchée d'une mesure de l'angle formé par les deux
  vecteurs donnés.
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\vect{AD}\cdot\vect{AL}$
    \item $\vect{AI}\cdot\vect{JH}$
    \item $\vect{CA}\cdot\vect{CF}$
    \item $\vect{EK}\cdot\vect{EL}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  %{\small Les diagonales d'un cube sont-elles orthogonales ?}
  Les diagonales d'un cube sont-elles orthogonales ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On rappelle que pour tout vecteur $\vu$, on a 
  \[
    \vu\cdot\vu=||\vu||^2.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item En utilisant la linéarité à droite et à gauche du produit scalaire,
      développer et simplifier $\left( \vu+\vv \right)\cdot\left( \vu+\vv
      \right)$ et $\left( \vu-\vv \right)\cdot\left( \vu-\vv \right)$.
    \item Retrouver les identités de polarisation.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un tétraèdre régulier $ABCD$, le repère $(A; \vect{AB}, \vect{AC},
  \vect{AE})$ est-il orthonormé ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère les vecteurs 
  \[
    \vect{u} = 
\begin{pmatrix} 
3 \\ 2 \\ -1
\end{pmatrix}
\text{ et }\vect{v} = 
\begin{pmatrix} 
1 \\ 2 \\ 4
\end{pmatrix}. 
\]
Déterminer si ces deux vecteurs sont orthogonaux et, dans le cas contraire, donner une 
valeur de leur angle en degrés, arrondi à $0,01$ près.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans l’espace muni d’un repère orthonormé $(O ; \vect{i}, \vect{j}, \vect{k})$, calculer 
les produits scalaires :
\begin{enumerate}
    \item $\vect{u} \cdot \vect{v}$ où $\vect{u} = 
    \begin{pmatrix} 
        1 \\ -2 \\ -1 
    \end{pmatrix}$ 
    et $\vect{v} = 
    \begin{pmatrix} 
        0 \\ 1 \\ -3 
    \end{pmatrix}$.
    
    \item $\vect{AB} \cdot \vect{AC}$ où {\small$A(1 ; 0 ; 2), B(-2 ; 3 ; -1), C(1 ; -1
      ; 0)$.}
    
    \item $\vect{u} \cdot \vect{v}$ où {\small$\vect{u} = 3\vect{i} - \vect{j} +
      2\vect{k}$ et $\vect{v} = -2\vect{j} - 3\vect{k}$.}
    
    \item $\vect{AB} \cdot \vect{CD}$ où $A(-1 ; 2 ; 3)$, $B(2 ; -3 ; 0)$, 
    $C(1 ; 1 ; 1)$ et $D(4 ; 0 ; -1)$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un repère orthonormé, on considère les quatre points $A(-1 ; -3 ; -2)$, 
$B(0 ; 4 ; 2)$, $C(1 ; 1 ; 1)$ et $D(2 ; 2 ; -1)$.
\begin{enumerate}
    \item Déterminer si les droites $(AB)$ et $(BD)$ sont perpendiculaires.
    \item Déterminer si les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont orthogonales.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans le cube $ABCDEFGH$ d’arête 1, les points $I$ et $J$ sont les centres des carrés
$EFGH$ et $ABFE$.
Déterminer l’angle $\widehat{DJI}$ en degrés, arrondi à $0,1$ près.
On pourra se placer dans le repère $(A ; \vect{AB}, \vect{AD}, \vect{AE})$.
  \begin{center}
    \vspace{-8mm}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{cube-angle.png}
  \end{center}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère la fonction Python suivante.
  \begin{center}
    \begin{minipage}{.35\textwidth}
      \begin{python}
from math import sqrt
def mafonction(x, y, z):
    l = sqrt(x**2+y**2+z**2)
    return l\end{python}
    \end{minipage}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Que renvoie cette fonction ? On rappelle que \texttt{sqrt(x)} renvoie la
      racine carré de \texttt{x}.
    \item Écrire une fonction python renvoyant la distance entre deux points
      utilisant \texttt{mafonction}.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Quelle est la distance entre deux sommets opposés d'un cube de côté $a$ ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère les plans $\mathscr{P}$ et $\mathscr{P}'$ d’équations cartésiennes :  
$- x + 2y + z = 0$ et $2x + 3y - 4z + 2 = 0$.
\begin{enumerate}
    \item Déterminer un vecteur normal à chacun de ces deux plans.
    \item En déduire leur position relative.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère les points $A(-4; 2; 2)$, $B(1; 1; -1)$ et $C(3; -1; 1)$.
  Déterminer une équation cartésienne du plan passant par $B$ et de vecteur
  normal $\vect{AC}$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Pour chacun des plans ci-dessous, donner un vecteur normal.
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $2x + y - 3z + 1 = 0$
    \item $-3x + y - 2z = 0$
    \item $x - 2z + 4 = 0$
    \item $3y + 5z = 0$
\end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer une équation cartésienne du plan $\mathscr{P}'$ parallèle au plan
  $\mathscr{P}$ d’équation cartésienne $$2x - 3y + 7z - 4 = 0$$ et passant par le
  point $D(4 ; -2 ; -3)$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère le point $A(-6 ; 2 ; -1)$ et le plan $\mathscr{P}$ d’équation 
cartésienne $-5x + y - z - 6 = 0$.
\begin{enumerate}
  \item On considère le point $H(-1; 1; 0)$.
    \begin{enumerate}
      \item Prouver que $H\in\mathscr P$.
      \item Prouver que $\vect{AH}$ est orthogonal à $\mathscr P$.
      \item En déduire que $H$ est le projeté orthogonal de $A$ sur $\mathscr
        P$.
    \end{enumerate}
    \item Déterminer la distance du point $A$ au plan $\mathscr{P}$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On donne le point $D(5 ; 6 ; 1)$ et le plan d’équation cartésienne 
$2x - 3y = 0$.

\begin{enumerate}
    \item Déterminer un vecteur normal au plan.
    \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite 
    perpendiculaire au plan passant par le point $D$.
    \item En déduire les coordonnées du projeté orthogonal du point $D$ 
    sur le plan.
    \item Calculer la distance du point $D$ au plan.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer si le point d’intersection du plan $\mathscr{P}$ et de la droite $d$ 
existe et, si tel est le cas, le déterminer.

\begin{enumerate}
    \item $\mathscr{P} : x - y + z + 1 = 0$ et 
    $d : 
    \begin{cases} 
        x = 1 - 2k \\ 
        y = -1 + k \\ 
        z = 3k 
    \end{cases}$, 
    \vspace{-5mm}où $k \in \mathbb{R}$.
    
    \item $\mathscr{P} : x - 3y + z - 1 = 0$ et 
    $d : 
    \begin{cases} 
        x = 1 + k \\ 
        y = -3k \\ 
        z = 1 + k 
    \end{cases}$, 
    où $k \in \mathbb{R}$.
    
    \item $\mathscr{P} : x + y - 2z - 3 = 0$ et 
    $d : 
    \begin{cases} 
        x = 1 + k \\ 
        y = 2 + k \\ 
        z = k 
    \end{cases}$, 
    \vspace{-5mm}où $k \in \mathbb{R}$.
    
    \item $\mathscr{P} : x + y - 2z + 2 = 0$ et 
    $d : 
    \begin{cases} 
        x = 5 + k \\ 
        y = 1 + k \\ 
        z = 4 + k 
      \end{cases}$\vspace{-5mm}, 
    où $k \in \mathbb{R}$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans le cube $ABCDEFGH$ d’arête 1, on place les points $I$ et $J$ milieux des
segments $[BC]$ et $[EH]$, et le point $K$ centre de la face $CDHG$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que les points $A$, $G$, $I$ et $J$ appartiennent à un même
    plan.

    \item Montrer que $\vect{IJ} = \vect{CH}$.

    \item En déduire que $\vect{FK} \cdot \vect{IJ} = 0$.

    \item Montrer que la droite $(FK)$ est orthogonale au plan $(AIJ)$.
\end{enumerate}
\vspace{-10mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{cube-plan.png}
  \end{center}
\end{exobox}

\begin{exobox}
On considère la droite $d$ et $d'$ passant respectivement par les point $A(-2 ;
8 ; 4)$ et $B(5; 1; -3)$ et de vecteurs directeurs respectifs
\[
  \vect{u} = \begin{pmatrix} 1 \\ 5 \\ -1 \end{pmatrix}
  \text{ et }
  \vect{v} = \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}.
\]
\begin{enumerate}
    \item Donner une représentation paramétrique pour chacune des droites 
    $d$ et $d'$.
    
    \item Démontrer qu’elles ne sont pas coplanaires.
    
    \item Vérifier que le point $H(-3 ; 3 ; 5)$ est sur $d$ et que 
    le point $K(3 ; 0 ; -4)$ est sur $d'$.
    
    \item Démontrer que $(HK)$ est la perpendiculaire commune aux droites 
    $d$ et $d'$.
    
    \item Calculer la distance entre ces deux droites.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère les points de l’espace $A(5 ; -5 ; 2)$, $B(-1 ; 1 ; 0)$,  
$C(0 ; 1 ; 2)$ et $D(6 ; 6 ; -1)$.
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la nature du triangle $BCD$ et calculer son aire.
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que le vecteur $\vect{n}\begin{pmatrix} -2 \\ 3 \\ 1 
        \end{pmatrix}$ est normal au plan $(BCD)$. 
        \item Déterminer une équation cartésienne du plan $(BCD)$.
    \end{enumerate}
    \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $d$ 
    orthogonale au plan $(BCD)$ et passant par le point $A$.
    \item Déterminer les coordonnées du point $H$, intersection de la droite 
    $d$ et du plan $(BCD)$.
  \item Déterminer le volume du tétraèdre $ABCD$. 
  \item Déterminer une valeur approchée au dixième de degré près de 
    l’angle $\widehat{BAC}$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un cube $ABCDEFGH$ muni du repère $(A ; \vect{AB}, \vect{AD}, \vect{AE})$,
on place le point $I$ milieu du segment $[EF]$ et le point $J$ centre du carré
$ADHE$.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que : $\vect{IG} \cdot \vect{IA} = -\frac{1}{4}$.
    \item En déduire une valeur arrondie à $0,1^\circ$ de l’angle $\widehat{AIG}$.
    \item Montrer que la droite $(BJ)$ est orthogonale à $(IG)$ et à $(IA)$.
    \item Déterminer une équation cartésienne du plan $(AIG)$.
    \item Déterminer une équation cartésienne du plan passant par $J$ et
    parallèle au plan $(AIG)$.
\end{enumerate}
\vspace{-9mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{cube-angle2.png}
  \end{center}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Dans un repère orthonormé $\left(O ; \vect{i}, \vect{j}, \vect{k}\right)$,
on considère : le point $A(3 ; 5 ; 4)$, le vecteur $\vect{n}
\begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}$ et le plan $\mathscr{P}$ d'équation
$$x + 3y + z - 7 = 0.$$

\begin{enumerate}
    \item Déterminer une équation du plan $\mathscr{P}'$ passant par $A$
    et de vecteur normal $\vect{n}$.
    \item Deux plans sont dits orthogonaux lorsque leurs vecteurs normaux
    sont orthogonaux. Les plans $\mathscr{P}$ et $\mathscr{P}'$ sont-ils
    orthogonaux ?
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que les points $B(2 ; 1 ; 2)$ et $C(-2 ; 0 ; 9)$
        appartiennent à l'intersection de ces deux plans.
        \item Donner une représentation paramétrique de la droite
        d'intersection de $\mathscr{P}$ et $\mathscr{P}'$.
    \end{enumerate}
    \item Calculer la distance entre le plan $\mathscr{P}$ et $A$.
    \item En déduire l'aire du triangle $ABC$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Soit un repère orthonormé $\left(O ; \vect{i}, \vect{j}, \vect{k}\right)$.
Soit $\Omega(x_0, y_0, z_0)$ un point et $r\in\mathbb{R}$ un réel.
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item Rappeler la définition de la sphère de centre $\Omega$ et de rayon
        $r$.
      \item Soit $M(x; y; z)$ un point quelconque. Montrer que
        \[ 
          \Omega M = \sqrt{(x-x_0)^2 + (y-y_0)^2 + (z-z_0)^2}.
        \]
      \item En déduire que l'équation de la sphère de centre $\Omega$ et de
        rayon $r$ peut s'écrire
        \[
          (x-x_0)^2 + (y-y_0)^2 + (z-z_0)^2=r^2.
        \]
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
0n définit la sphère $\mathscr{S}$ d'équation :
\[
(x - 1)^2 + (y - 2)^2 + (z + 3)^2 = 81
\]
et la droite $\Delta$ de représentation paramétrique :
\[
\begin{cases}
x = 2t + 5 \\
y = -t-2 \\
z = 3t + 5
\end{cases} \text{avec } t \in \mathbb{R}.
\]

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item Donner le centre de $\mathscr S$ et son rayon.
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que trouver l'intersection de la sphère $\mathscr{S}$
        et de la droite $\Delta$ revient à résoudre l'équation :
        \[
        14t^2 + 72t + 15 = 0.
        \]
        \item En déduire les points d'intersection de $\Delta$
        et de $\mathscr{S}$.
    \end{enumerate}

    \item On note $\Delta'$ la droite passant par le point $K(6 ; 6 ; 4)$
    et de vecteur directeur $\vect{u}\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$.
    Quelle est l'intersection de cette droite avec la sphère $\mathscr{S}$ ?
\end{enumerate}
\end{exobox}

\end{document}
